\documentclass[twocolumn]{jarticle}
\usepackage{eshouroku}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}

\boldmaintrue% 主文を太字にするモード(指導教員添削時はこちら)
%\boldmainfalse% 主文を普通文字にするモード(抄録印刷時はこちら)

\begin{document}
\twocolumn[
 \講演番号{B-XX}% 必要ない場合には書かない
 \日本語タイトル{\huge}{電気電子工学コース抄録 \LaTeXe\ クラスファイルの使い方}
 \英語タイトル{\large}{How to Use \LaTeXe\ Class File for the Technical Report of the Electric and Electronics Engineering Course}
 \筆者一名{53XX}{産技太郎}
 %\筆者二名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}
 %\筆者三名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}{53ZZ}{東大井三郎}
 %\筆者四名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}{53ZZ}{東大井三郎}{53WW}{荒川四郎}
 \指導教員一名{東京花子}
 %\指導教員二名{東京花子}{京都紀夫}
]

%\addcontentsline{toc}{section}{\refname}% 追加

%\graphicspath{{./figures/}} % 図が特定のフォルダにある場合には設定

\section{まえがき}

\shubun{電気電子工学コース抄録をスタイルファイルを利用して執筆する際に必要なことを解説します．}
{\bfseries \ref{sec:cls}} で本クラスファイル固有の使い方を，
{\bfseries \ref{sec:typesetting}} で美しい組版を行うためのヒント
を説明します．なお，この文章はほとんど電子情報通信学会の技術報告のクラスファイルの使い方\cite{techrept}をパクっています．

原稿執筆上の注意事項は，「電気電子工学コース卒業研究について」を参照してください．
\shubun{ここでは，本クラスファイルの使用にかかわる点のみを説明します．}

\section{クラスファイルの説明}
\label{sec:cls}

\subsection{テンプレートと記述方法}
\label{sec:technicalreport}

\shubun{以下のテンプレートに従って記述してください．}

\begin{verbatim}
\日本語タイトル{\huge}{和文題目}
\英語タイトル{\large}{英文題目}
\筆者一名{53XX}{産技太郎}
%\筆者二名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}
%\筆者三名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}{53ZZ}{東大井三郎}
%\筆者四名{53XX}{産技太郎}{53YY}{品川次郎}{53ZZ}{東大井三郎}{53WW}{荒川四郎}
\指導教員一名{東京花子}
%\指導教員二名{東京花子}{京都紀夫}
\end{verbatim}

\begin{itemize}
 \item
  講演番号は「A-XX」または「B-XX」としてください．
 \item
  日本語タイトルは二つの引数を取ります．最初の引数は文字の大きさを指定できます．タイトルの長さによって若干調整が必要かと思い，設定できるようにしました．基本は\verb+\huge+のままにしてください．また，途中\verb+\\+で強制改行することもできます．
 \item
  英語タイトルも同様です．こちらも長さによって文字サイズは調整してください．
 \item
  筆者の部分は人数に従って，該当するもののコメントを外して利用してください．

 \item
  指導教員の部分も同様に該当する方を活かしてください．
 \item 指導教員が添削しやすくするために、段落内の主文を太字にする機能をいれました。
  段落内の主文にしたい文章を「\verb+\shubun{主文にしたい内容}+」のようにすることで、主文を太字でタイプセットできます。
  このようにすると、指導教員はこの段落の並びが正しいかどうかや主張が間違っていないかを確認することができます。
  いざ、本番になった場合には、\verb+\boldmaintrue+ をコメントし、\verb+\boldmainfalse+のコメントを外してください。すべてが普通の分に戻ります(\verb+\shubun+を消す必要はありません)。
\end{itemize}

\begin{table}[tb]% Table 1
 \caption{サイズと行間の変更}
 \label{tab:size}
 \begin{center}
  \begin{tabular}{ll}
   \noalign{\vskip.5mm}
   \verb/\normalsize/   & 9\,pt（5.125\,mm） \\
   \verb/\small/        & 8\,pt（4.5\,mm） \\
   \verb/\footnotesize/ & 7\,pt（4\,mm） \\
   \verb/\scriptsize/   & 6\,pt（8\,pt）\\
   \verb/\tiny/         & 5\,pt（6\,pt） \\
   \verb/\large/        & 10\,pt（5.5\,mm） \\
   \verb/\Large/        & 11\,pt（6.75\,mm） \\
   \verb/\LARGE/        & 12\,pt（8.25\,mm） \\
   \verb/\huge/         & 14\,pt（25\,pt） \\
   \verb/\Huge/         & 17\,pt（30\,pt） \\
   \noalign{\vskip.5mm}
  \end{tabular}%
 \end{center}
\end{table}

\subsection{文字サイズと行間}

本文の活字の大きさを，9\,pt に設定しています．
したがって，\verb/\normalsize/，\verb/\small/ などのサイズおよび行間を
\wtab{size} に示すように変更しています．

\subsection{図表とキャプション}

図表を置く位置，キャプションの記述，図の取り込み，
表の記述などについて説明します．

\subsubsection{図表を置く位置}

\texttt{float} 環境は，それが初めて引用される段落の
直後または直前あたりに挿入することが基本ですが，
二段組みの場合は，それが初めて引用されるページより
前に置くことが必要になることがあります．
図表の出力位置は，図表の参照と同じページか，
無理な場合は次のページに置くことが基本ですから，
二段組みの図表の場合は，\texttt{float} 環境を記述する位置の
試行錯誤が必要となることがあります．

図表の出力位置を指定するオプションとして，\texttt{[h]} の使用は避け，
\texttt{[tb]}，\texttt{[tbp]} などを指定して，
ページの天か地に置くことを基本にしてください．

\subsubsection{キャプションとラベル}

figure 環境内で中央寄せしようと\verb+\begin{center}+と\verb+\end{center}+で括る人がいますが，これをすると余計な空白が入ってしまいます．
 \wfig{example} のように\verb+\centering+を記述してください．また，\verb/\label/ を記述する場合は，
 必ず \verb/\caption/ の直後に置きます．上におくと \verb/\ref/ で正しい番号を参照できません．

 また，図を参照する場合には \verb+\ref+を直接使うのでなく，\verb+\wfig{example}+のように「fig:」を除いたラベル名を\verb+\wfig+コマンドに渡すことで，図Xが出力されます．\wtab{macro}は，スタイルファイルの中で定義されているマクロです．よければ使ってください．

 \begin{figure}[t]%fig.1
  \setbox0\vbox{%
   \hbox{\verb/\begin{figure}[tb]/}
    \hbox{\verb/\centering/}
    \hbox{\verb/省略/}
    \hbox{\verb/\caption{図キャプションの例}/}
    \hbox{\verb/\label{fig:1}/}
   \hbox{\verb/\end{figure}/}
  }
  \centering
  \fbox{\box0}
  \caption{図キャプションの例}
  \label{fig:example}
 \end{figure}

 \begin{table}[t]% Table 2
  \caption{その他のマクロ}
  \label{tab:macro}
  \centering
  \begin{tabular}{c|c}
   \verb/\wfig{label}/ & 図1\\
   \verb/\wtab{label}/ & 表2\\
   \verb/\weq{label}/ & 式(3)\\
   \verb/\maru{1}/ & \maru{1}\\
   \verb/\maru{99}/ & \maru{99}\\
  \end{tabular}%
 \end{table}


 \subsubsection{図の取り込み}

 図の取り込みに関しては，電気電子工学コースの抄録集では，
 「発表者が作成した原稿をそのままオフセット印刷します」ので，
 図はどのような形式のものでも構いません．

 例えば，パッケージとして
 \begin{verbatim}
 \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
 \end{verbatim}
 を指定し，
 \begin{verbatim}
 \begin{figure}[tb]
  \centering
  \includegraphics[width=70mm]{file.pdf}
  \caption{}
 \end{figure}
 \end{verbatim}
 のような使い方をします．

 \subsection{その他}
 \label{sec:etc}

 なお，\LaTeXe\ では \verb/\mbox{\boldmath $x$}/ に代えて，
 \verb/\boldsymbol{x}/ を使うことを勧めます．
 これならば，数式の上付き・下付きで使うと文字が小さくなります．

 \section{タイピングの注意事項}
 \label{sec:typesetting}

 \subsection{美しい組版のために}
 \label{sec:hyouki}

 \begin{enumerate}
  \item
   和文の句読点は，``\makebox[1zw][c]{，}'' ``\makebox[1zw][c]{．}''%
   （全角記号）を使用してください．
   和文中では，欧文用のピリオドとカンマ，``,'' ``.'' ``('' ``)''（半角）は
   使わないでください．

  \item
   括弧類は，和文中で欧文を括弧でくくる場合は
   全角の括弧を使用してください．
   欧文中ではすべて半角ものを使用してください．

   \noindent
   例：スタイル（Style）ファイル / some (Style) files

   上の例にように括弧のベースラインが異なります．

  \item
   ハイフン（\texttt{-}），二分ダッシュ（\texttt{--}），
   全角ダッシュ（\texttt{---}），二倍ダッシュ（\verb/\ddash/）の
   区別をしてください．

   ハイフンはwell-knownなど一般的な欧単語の連結に，
   二分ダッシュはpp.298--301のように範囲を示すときに，
   全角ダッシュは欧文用連結のem-dash（---）として，
   二倍ダッシュは和文用連結として使用してください．

  \item
   アラインメント以外の場所で，空行を広くとるため，\verb/\\/ による
   強制改行を乱用するのはよくありません．

   空行の直前に \verb/\\/ を入れたり，
   \verb/\\/ を2つ重ねれば，確かに縦方向のスペースが広がりますが，
   \texttt{Underfull} \verb/\hbox/ のメッセージがたくさん出力されて，
   重要なメッセージを見落としがちになります\cite{jiyuu}．

  \item
   \verb*/（ word ）/ のように ``（ ）'' 内や ``( )'' 内の単語の前後に
   スペースを入れないでください．

  \item
   プログラムリストなど，インデントが重要なものは，
   力わざ（\verb/\hspace*{??mm}/ の使用や \verb/\\/ などによる強制改行）で
   整形するのではなく，\texttt{list} 環境や \texttt{tabbing} 環境などを
   使って記述してください．
 \end{enumerate}

 \subsection{数式の記述}
 \label{sec:equation1}

 \begin{enumerate}
  \item
   数式モードの中でのハイフン，二分ダッシュ，
   マイナスの区別をしてください．

   例えば，\par
   \noindent
   \verb/$A^{\mathrm{b}\mbox{\scriptsize -}/\hfil\break
   \verb/\mathrm{c}}$/\par
   \noindent
   \hspace{2zw}$A^{\mathrm{b}\mbox{\scriptsize -}\mathrm{c}}$
   $\Rightarrow$ ハイフン\par
   \noindent
   \verb/$A^{\mathrm{b}\mbox{\scriptsize --}/\hfil\break
   \verb/\mathrm{c}}$/\par
   \noindent
   \hspace{2zw}$A^{\mathrm{b}\mbox{\scriptsize --}\mathrm{c}}$
   $\Rightarrow$ 二分ダッシュ\par
   \noindent
   \verb/$A^{b-c}$/\par
   \noindent
   \hspace{2zw}$A^{b-c}$ $\Rightarrow$ マイナス\par
   となります．それぞれの違いを確認してください．

  \item
   数式の中で，\verb/<,>/ を括弧のように使用することがよくみられますが，
   数式中ではこの記号は不等号記号として扱われ，その前後にスペースが入ります．
   このような形の記号を括弧として使いたいときは，
   \verb/\langle/（$\langle$），\verb/\rangle/（$\rangle$）を
   使うようにしてください．

  \item
   複数行の数式でアラインメントをするときに
   数式が $+$ または $-$ で始まる場合，$+$ や $-$ は単項演算子と
   みなされます（つまり，「$+x$」と「$x+y$」の $+$ の前後のスペースは
   変わります）．したがって，複数行の数式で $+$ や $-$ が先頭にくる場合は，
   それらが2項演算子であることを示す必要があります\cite{latex}．
   \begin{verbatim}
   \begin{eqnarray}
    y &=& a + b + c + ... + e\\
  & & \mbox{} + f + ... 
   \end{eqnarray}
   \end{verbatim}

  \item
   \TeX\ は，段落中の数式の中（\verb/$...$/）では改行を
   うまくやってくれないことがあるので，その場合には \verb/\allowbreak/ を
   使用することを勧めます\cite{Abrahams}．
 \end{enumerate}

 \begin{thebibliography}{99}

  \bibitem{techrept}
   電子情報通信学会: 「TeX スタイルファイル」: \url{https://www.ieice.org/jpn/toukou/gihoutex.html}，平成27年1月15日アクセス．

  \bibitem{jiyuu}
   磯崎秀樹，\LaTeX\ 自由自在，
   サイエンス社，東京，1992. 

  \bibitem{latex}
   %レスリー ランポート，文書処理システム\LaTeX{}，
   %アスキー出版局，東京，1990. 
   レスリー・ランポート，文書処理システム \LaTeXe{}，
   ピアソンエデュケーション，東京，1999. 

  \bibitem{Abrahams}
   % P.W. Abrahams, \TeX\ for the Impatient,
   % (Addison-Wesley, 1992). 
   ポール W. エイブラハム，明快 \TeX{}，
   アジソン・ウェスレイ・パブリッシャーズ・ジャパン，東京，1997. 

 \end{thebibliography}
 \end{document}
